Title: Mixed encoding content converter
Date: 2015-07-12 23:03
Author: Chih-Hsuan Yen
Category: Uncategorized
Slug: mixed-encoding-content-converter
Status: published

標題可能下的含糊不清，意義不明，且讓我娓娓道來

昨天，我用[youtube-dl](https://rg3.github.io/youtube-dl/)從酷我音樂上載了林俊傑的[江南](http://www.kuwo.cn/yinyue/93157/)下來。載下來的檔案是[ape格式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Monkey%27s_Audio)，我還是第一次看到，用VLC開一堆error，所以我就用mpv聽：

    $ mpv 江南-93157.ape
    Playing: 江南-93157.ape
     (+) Audio --aid=1 (ape)
    File tags:
     Artist: ÁÖ¿¡½Ü
     Album: ½­ÄÏ
     Genre: R&B
     Title: ½­ÄÏ
     Track: 2
    AO: [pulse] 44100Hz stereo 2ch s16
    A: 00:00:01 / 00:04:27 (0%)

一切都很好，除了metadata那邊一堆亂碼。（後來發現他們是GB2312）ffprobe出來的結果也差不多：

    $ ffprobe ~/Music/songs/江南-93157.ape
    ffprobe version 2.7.1 Copyright (c) 2007-2015 the FFmpeg developers
      built with gcc 5.1.0 (GCC)
      configuration: --prefix=/usr --disable-debug --disable-static --disable-stripping --enable-avisynth --enable-avresample --enable-fontconfig --enable-gnutls --enable-gpl --enable-libass --enable-libbluray --enable-libfreetype --enable-libfribidi --enable-libgsm --enable-libmodplug --enable-libmp3lame --enable-libopencore_amrnb --enable-libopencore_amrwb --enable-libopenjpeg --enable-libopus --enable-libpulse --enable-libschroedinger --enable-libspeex --enable-libssh --enable-libtheora --enable-libv4l2 --enable-libvorbis --enable-libvpx --enable-libx264 --enable-libx265 --enable-libxvid --enable-shared --enable-version3 --enable-x11grab
      libavutil      54. 27.100 / 54. 27.100
      libavcodec     56. 41.100 / 56. 41.100
      libavformat    56. 36.100 / 56. 36.100
      libavdevice    56.  4.100 / 56.  4.100
      libavfilter     5. 16.101 /  5. 16.101
      libavresample   2.  1.  0 /  2.  1.  0
      libswscale      3.  1.101 /  3.  1.101
      libswresample   1.  2.100 /  1.  2.100
      libpostproc    53.  3.100 / 53.  3.100
    Input #0, ape, from '江南-93157.ape':
      Metadata:
        title           : ½­ÄÏ
        artist          : ÁÖ¿¡½Ü
        album           : ½­ÄÏ
        encoded_by      : Exact Audio Copy   (Secure mode)
        track           : 2
        genre           : R&B
        date            : 2004
      Duration: 00:04:27.95, start: 0.000000, bitrate: 907 kb/s
        Stream #0:0: Audio: ape (APE  / 0x20455041), 44100 Hz, stereo, s16p

我就猜是ffmpeg的問題。首先先確定這些metadata是哪種格式：

    $ file 江南-93157.ape
    江南-93157.ape: Audio file with ID3 version 2.3.0, contains: Monkey's Audio compressed format version 3970 with fast compression, stereo, sample rate 44100

嗯是ID3v2
2.3。ID3v2的header開頭是"ID3"。先在ffmpeg的code裡搜尋這個字串：

    $ grep -r '"ID3"'
    libavformat/asfdec_o.c:            else if (!strcmp(name, "ID3")) // handle ID3 tag
    libavformat/asfdec_f.c:        } else if (!strcmp(key, "ID3")) { // handle ID3 tag
    libavformat/id3v2.h: * Default magic bytes for ID3v2 header: "ID3"
    libavformat/id3v2.h:#define ID3v2_DEFAULT_MAGIC "ID3"

雖然asfdec\_f.c跟asfdec\_o.c聽起來不太像是decode
ape的檔，不過應該都差不多。打開asfdec\_o.c來看：

                else if (!strcmp(name, "ID3")) // handle ID3 tag
                    get_id3_tag(s, val_len);

一步一步追查下去，可以知道函數呼叫的順序是：

1.  get\_id3\_tag() in libavformat/asfdec\_o.c
2.  ff\_id3v2\_read() in libavformat/id3v2.c, 3~5也是在這個檔案裡
3.  id3v2\_read\_internal()
4.  id3v2\_parse()
5.  read\_ttag()

read\_ttag()裡面，他先做decode\_str()：

        if (decode_str(s, pb, encoding, &dst, &taglen) < 0) {
            av_log(s, AV_LOG_ERROR, "Error reading frame %s, skipped\n", key);
            return;
        }

decode\_str()用到的encoding參數是從前一個byte讀出來的。我下載下來的檔案這個地方是0，也就是[ISO-8859-1](https://zh.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859-1)。不過那些字串顯然不是ISO-8859-1，顯示出來就變成亂碼。

        case ID3v2_ENCODING_ISO8859:
            while (left && ch) {
                ch = avio_r8(pb);
                PUT_UTF8(ch, tmp, avio_w8(dynbuf, tmp);)
                left--;
            }
            break;

這裡的關鍵是PUT\_UTF8，他做的事是把UTF-32轉換成UTF-8（詳見libavutil/common.h）。理論上只要把UTF-8轉回UTF-32，再用GB2312顯示出來就可以了。

不過這裡有個問題。ffprobe的結果裡面"江南-93157.ape"那一行是正確的UTF-8，其他有亂碼的地方是GB2312，不能全部用同一種encoding顯示出來。我的作法是每行分開處理。

剛好最近聽到[chardet](https://chardet.github.io/)，一個可以自動幫你偵測encoding的python
module，我就拿來用用看。最後的code放在[這兒](https://chyen.cc/pub/convert_encoding.py)。

結果如下，大功告成！

    $ ffprobe ~/Music/songs/江南-93157.ape |& convert_encoding.py
    Encoding: GB2312 with confidence 0.99

    ffprobe version 2.7.1 Copyright (c) 2007-2015 the FFmpeg developers
      built with gcc 5.1.0 (GCC)
      configuration: --prefix=/usr --disable-debug --disable-static --disable-stripping --enable-avisynth --enable-avresample --enable-fontconfig --enable-gnutls --enable-gpl --enable-libass --enable-libbluray --enable-libfreetype --enable-libfribidi --enable-libgsm --enable-libmodplug --enable-libmp3lame --enable-libopencore_amrnb --enable-libopencore_amrwb --enable-libopenjpeg --enable-libopus --enable-libpulse --enable-libschroedinger --enable-libspeex --enable-libssh --enable-libtheora --enable-libv4l2 --enable-libvorbis --enable-libvpx --enable-libx264 --enable-libx265 --enable-libxvid --enable-shared --enable-version3 --enable-x11grab
      libavutil      54. 27.100 / 54. 27.100
      libavcodec     56. 41.100 / 56. 41.100
      libavformat    56. 36.100 / 56. 36.100
      libavdevice    56.  4.100 / 56.  4.100
      libavfilter     5. 16.101 /  5. 16.101
      libavresample   2.  1.  0 /  2.  1.  0
      libswscale      3.  1.101 /  3.  1.101
      libswresample   1.  2.100 /  1.  2.100
      libpostproc    53.  3.100 / 53.  3.100
    Input #0, ape, from '江南-93157.ape':
      Metadata:
        title           : 江南
        artist          : 林俊杰
        album           : 江南
        encoded_by      : Exact Audio Copy   (Secure mode)
        track           : 2
        genre           : R&B
        date            : 2004
      Duration: 00:04:27.95, start: 0.000000, bitrate: 907 kb/s
        Stream #0:0: Audio: ape (APE  / 0x20455041), 44100 Hz, stereo, s16p
